---
layout: /src/layouts/MarkdownPostLayout.astro
title: '集合の基礎と実数の連続性（測度論）'
pubDate: "2024-03"
description: ''
author: 'TAKARA Riki'
image:
    url: 'https://docs.astro.build/assets/full-logo-light.png'
    alt: 'Astroのロゴ。'
tags: ["数学"]
draft: false
---

<br />

## <span style="font-size: 1２0%;"> 概要 </span>
確率論を理解するにあたり、母校の教員から「簡単なものでいいから測度論の知識を持っておくといい」というアドバイスをいただいたのでやる。<br />


## <span style="font-size: 150%;"> 集合 </span>
**集合**は**ものの集まり**である。<br />
<br />

$A = \{1,2,3,4\}$
<br />

といった集合$A$があるとき、$1, 2, 3, 4$ は集合$A$に**属している**とか、集合$A$の**元である**という。
<br />

ある要素がある集合について「属している」とか「元である」という時には記号 **$\in$** で表し、「属していない」とか「元でない」という時には **$\notin$** で表す。
<br />

またある集合$A$がある集合$B$に**含まれるとき**、集合$A$は集合$B$の**部分集合である**といい $A \subset B$ で表す。<br />
<br />

集合$A$の濃度とは集合$A$が$n$個の元からなっている<br />
つまり全単射であるような関数<br />

$f:\{1, \dots , n \} \to A$
<br />
が存在するということで $|A|$ と表す。また自然数全体の濃度を $\textbf{ |N|} = | \aleph_0|$と表記する.<br />
<br />

$\{A_j\}(j\in J : 1, \dots , n)$ のような有限個の集合の和集合と積集合をそれぞれ
$$
\bigcup_{j=1}^{N} A_j = A_1 \cup A_2 \cup \dots \cup A_N ,\ \ \
\bigcap_{j=1}^{N} A_j = A_1 \cap A_2 \cap \dots \cap A_N
$$
で表す。<br />
<br />

$A \cap B = \emptyset$の時、この集合$A$と集合$B$は**互いに非交差である**といってこれの和集合のことを**直和**と呼び、$A \sqcup B$ で表す。<br />
ある集合$A$を互いに非交差な$\{A_i\}_{i \in N}$の集合たちで表すことができるとき、$\{A_i\}_{i \in N}を$A$の**分割**といい
$$
A = A_1  \sqcup  A_2  \sqcup \dots  \sqcup  A_N = \bigsqcup_{i=1}^{N} A_i 
$$
で表す。<br />
<br />

集合を分割するために**同値関係**の性質を使う

・任意の $x \in X$ について、$x \sim x$ であること（反射的） 

・任意の $x, y \in X$について、$x \sim y \Rightarrow y \sim x$であること（対称的）

・任意の $x, y, z \in X$について、$x \sim y$ かつ $y \sim z \Rightarrow x \sim z$であること（推移的）
<br />

これを満たす関係を同値関係といい、$x$と同値な元全てのなす部分集合を同値類という。<br />
$E_a$を元$a \in X$の同値類だと表すと、集合$X$の任意の元はいずれかの同値類に属していて各同値類どうしは非交差なので、同値類全体を$\varepsilon$とすると $X = \bigsqcup_{E \in \varepsilon} E$と書き表すことができる。
<br />
また、各同値類から代表元を選びこれらがなす集合を$I$とすれば $X = \bigsqcup_{i \in I} E_i$と示せる。
「集合たちから一つずつ元を選んで新たな集合を作れる」ことは**選択公理**という。<br />
<br />


## <span style="font-size: 150%;"> 実数の連続性 </span>

実数$\R$の部分集合$A$が**上に有界である**とは、$A$の全ての元がある定数$R \in \R$以下であること。<br />
実数$\R$の部分集合$A'$が**下に有界である**とは、$A'$の全ての元がある定数$R' \in \R$以下であること。<br />
例えば閉区間$A = [0,1]$に対して、$1$や$5$は上界であり、$-3$や$-\sqrt 2$は下界になる。<br />
また、$A$の元で$A$のどの元よりも小さくない元（つまり任意の$a \in A$について$a \le a^{*}(= \max A)$）を$A$の最大値といい、$\max A$と書く。<br />
<br />
最大値（最小値）は存在するとは限らない。上や下に有界でなければ当然だが、例えば半閉半開区間$[0,1) = \{x \in \R | 0 \le x < 1 \}$を考えると上界は$1$だがどのような元$x$に対しても$\ x < \tfrac{(x+1)}{2} \in [0,1) \ $ なのでいくらでも大きい元を取ることができ流ため最大値を考えることができない。<br />
<br />
$A$の全ての元を抑えることができてそのようなもののうち最も小さいもの（$A$に最も近いもの）を**上限**といい、$\bold{sup} \boldsymbol{A}$とかく。<br />
（集合$A$の下限は$\ \inf A = \max \{ x \in \R |\  \forall a \in A : a \le x \} \ $）<br />
<br />

**集合$A$が上(下)に有界なら$A$は上(下)限を持つ**（ワイエルシュトラスの定理）<br />
集合$A$の上界全体からなる集合を$S$、それ以外を$T$とおく。集合$T$の元は全て$S$のどの元よりも小さいためこれは実数の切断になっていてデデキントの定理から$S$と$T$の境界の数$\alpha$が存在する。<br />
この$\alpha$は$S$の最小数か$T$の最大数だが、まず$\alpha$が$T$に属する場合$S$に含まれていないので$\alpha$は集合$A$の上界にはなれない。またこの時$\alpha$は$T$の最大数であるはずだが、$\alpha$が上界でないことから$\alpha$より大きい数$r$が集合$A$に含まれている。ここにさらにデデキントの定理を利用すると$\alpha \le \alpha' \le r$ であるような$\alpha'$(例えば$\tfrac{\alpha + r}{2}$)が考えられるが、$\alpha'$は$A$の上界ではないので$\alpha' \in T$ということになる。このとき「$\alpha$が$T$の最大数である」ことに矛盾する。<br />
このことから$\alpha$は$T$には属さないということが言えて、$S$の最小数になる（上限そのもの）。<br />
つまりこれは**上に有界なら上からびったりおさえる数が存在する**ということになり実数が隙間なく連続に延びていることを表現している。